\chapter{Konkurrenzanalyse}
In Kapitel 2 wurde die Demenz im Einzelnen genauer beschrieben. Diese erlangten Kenntnisse wurden zur Erstellung der Anforderungsanalyse genutzt und verwertet um die funktionalen- und nicht-funktionalen Anforderungen festzuhalten. Basierend auf diesen Wissen folgt nun ein Überblick über den aktuellen IST-Zustand auf dem Markt der Apps. Definiert werden zu erst die Kennzahlen, welche Apps erst zu Konkurrenten machen. Folge dessen sammeln sich einige passende Kandidaten. Diese werden einzeln in Anbetracht ihrer Funktionalität, Verfügbarkeit, Preis und Marktanteil beleuchtet. Letztendlich werden die Stärken und Schwächen der jeweiligen Anwendungen aufgelistet um für diese Arbeit hilfreiche Stützpfeiler zu gewinnen.

\section{Wer sind die Konkurrenten}
Um überhaupt mögliche Mitbewerber finden zu können werden zu erst wichtige Kennzahlen zur folgenden Suche festgelegt. Wie bereits in Kapitel 2 erwähnt liegt ein großer Aspekt auf der Behandlung mit Gedächtnistraining. Gesucht werden also Anwendung, welche das Gehirn positiv anregen und zum Denken anstoßen. Passend sind hier Gesellschaftsspiele wie Memory, Sudoku, Dalli-Klick und alle Abwandlungen von diesen Spielprinzipien. Verbunden werden diese Spiele mit den definierten Anforderungen in Kapitel 3. So müssen die Denkspiele z.B. eine einfache Handhabung bieten , denn jeder soll es bediene können. Ebenfalls wird die Funktion des Hinzufügens persönlicher Elemente  betrachtet. Abseits davon werden auch einige aufgelistet, welche sich aktuell im Gespräch befinden sobald eine Suche nach Apps für Menschen mit Demenz gestartet wird.

\subsection{memory® HD}
Ravensburger begeistert seit langer Zeit Jung und Alt mit ihren Spielen. Der Gottvater aller Gesellschaftsspiele ist natürlich auch im elektronischen Bereich vertreten. Speziell in diesen Fall geht es um die Umsetzung des bekannten Memory.
Die Anwendung bietet direkt auf dem Startbildschirm alle verfügbaren Funktionen an. Die Wahl zwischen den, in der Mitte platzierten, Kartenmodi ändert das Design der Karten und der Oberfläche. 

\begin{figure}[!htb]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bilder/memory_hd/main}}
\caption{Hauptmenü von memory® HD \cite{memory_hd}.}
\label{abbildung_memory_hauptmenue}
\end{figure}

Die rechte Leiste ist bestückt mit vier Optionsbereichen. Dort steht unter anderem die Wahl des Spielmodus zu Verfügung, falls einem der klassische Spielgang nicht zusagt. Unterhalb folgen triviale Einstellungen wie eine Schwierigkeitsauswahl, Einstellungen über Musik und Soundeffekte und die Wahl der verwendeten Sprache.

Der linke Bereich ist mit den eigentlichen Spielfunktionen gefüllt. Hier kann ein neues Spiel begonnen oder unten in der Mitte fortgesetzt werden. Ebenfalls existiert eine Bestenliste um sich mit anderen Spielern messen zu können. Eigene Bilder können hier ebenfalls genutzt werden. Der Foto-Modus bietet eine Galerie zum Hinzufügen und Löschen persönlicher Kunstwerke. Unterhalb davon gibt es noch zwei Punkte, welche noch auf weitere Produkte der Firma Ravensburger innerhalb des App Bereiches hinweisen.

Das eigentliche Memory Spiel stellt die Karten in einem immer ändernden Muster dar. Je nach gewählter Schwierigkeit befinden sich dort unterschiedlich viele Karten. Rechts existiert eine Leiste zur Darstellung von Statistiken. Aufgeführt werden hier die gesammelten Punkte, die verstrichene Zeit und die gezählte Anzahl an Zügen vom Benutzer. Wird ein Paar gefunden taucht ein motivierender Satz auf um den Erfolg zu verstärken.

Die App ist für 2,99 Euro im AppStore für iPad Geräte mit iOS 6 oder höher erhältlich.

\subsection{Das passt! - Das Spiel zur Aktivierung von Menschen mit Demenz}
Eine spezifische Suche im AppStore zum Thema Demenz ergibt nüchterne Ergebnisse. Die Auswahl ist stark beschränkt und limitiert sich häufig auf Anwendungen mit Informationsgehalt anstatt für Patienten entwickelte Spiele. Doch eine App wird immer wieder erwähnt wenn es um Demenz und Anwendungen auf dem iPad geht. "Das passt!" bezeichnet sich selbst als Spiel für Menschen mit Einschränkungen der Leistungsfähigkeit des Gehirns. "Das Spiel „Das passt!“ kommt aus der therapeutischen Aktivierung in der Altenpflege. Es ist insbesondere für Menschen mit Demenz konzipiert. " Die Anwendung wurde unter dem Dach der Vincentz Network GmbH und Co.KG entwickelt, welche sich viel im Bereich der Erstellung von Apps für Altenpflege bewegen.

Der Startbildschirm ist, funktional gemessen, eher schlicht gehalten. Lediglich eine Auswahl über den Schwierigkeitsgrad und ein "Spielen" Knopf sind vorhanden. Das Spielprinzip ist simpel. Es wird ein Feld mit Karten aus Tieren und dessen Schatten gefüllt. Der Spieler soll nun die farbigen Tiere ihrem Schattenequivalent zuordnen. Alle Karten sind von Anfang an sichtbar, die Anlehnung an Memory von Ravensburger ist trotzdem sichtbar. Je nach gewählter Schwierigkeit werden unterschiedlich viele Karten auf das Spielfeld gelegt. Oberhalb läuft noch eine Uhr mit und ein Punktezähler um Statistiken führen zu können, welche aber nicht permanent gespeichert werden.

\begin{figure}[!htb]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bilder/das_passt/game}}
\caption{Spielprinzip von "Das passt!" \cite{das_passt}.}
\label{abbildung_das_passt_spielmenue}
\end{figure}

Die App ist für 1,79 Euro im AppStore für iPad Geräte mit iOs 4.3 oder höher erhältlich.

\subsection{Solitär +}
Um auch andere Systeme zu beleuchten werfen wir einen Blick in den Playstore von Google für Android. Dort gibt es das klassische Solitär in den Topcharts der Kartenspiele, genannt Solitär + \cite{solitaer_plus}. Hinter der App steckt ein Team aus vier Leuten, welche sich als Brainium Studios \cite{brainium_studios} bezeichnen. Nach dem Start der Anwendung landet der Spieler sofort in einer neuen Runde. Es gibt kein Vormenü, keine Optionen zum vorher Studieren. Das Spiel ist also sofort nutzbar. 

Doch es würde hier nicht in dem Vergleich mit auftauchen wäre an der App nicht noch etwas Besonderes. Ein Druck auf eine leere Stelle offenbart eine Interaktionsleiste. Dort enthalten sind unter anderem Optionen zum Spiel allgemein, wie z.B. Ton-, Bedienungs- und Punkteeinstellungen. Ebenso finden sich dort Einstellungen zur aktuellen Sitzung, ein Entwicklerinfo Button und die Rückgängig-Funktion. Die Verbindung zu dieser Arbeit findet sich jedoch im Optionspunkt "Themes". Dort können visuelle Änderungen vorgenommen werden. Neben Änderungen für die Darstellung der Vorderseite und Rückseite der Karten gibt es auch die Auswahl für den Hintergrund des Spielfeldes. Die beiden Letzteren können mit persönlichen Bilder bestückt und genutzt werden. So bekommt das Spiel eine persönliche Note.

Die App ist kostenlos oder für 72 Cent werbefrei im Playstore für Android Telefone und Tablets mit Android 2.2 oder höher erhältlich.

\section{Schwächen und Stärken}
Um am Markt bestehen zu können ist ein Wissen über die Schwächen der Konkurrenten nötig, denn nur so kann sich das eigene Produkt als sinnvoll rechtfertigen und geht nicht in der Menge unter. Die hier beschriebenen Anwendungen passten gut in das selbe Schema der angestrebten Nischenkategorie und werden deshalb mit als Leitfaden zur Entwicklung genommen. Folgend werden einerseits die Schwächen erörtert um selbe Fehler zu vermeiden oder sogar bessere Lösungsansätze zu finden. Ebenso werden die Stärken betrachtet. Diese gelten als Messlatte der Funktionen um einen gleichen, wenn möglich natürlich besseren, Standard erreichen zu können.

\subsection{memory® HD}
Memory® HD von Ravensburger behauptet sich als starker Name. Die Firma ist bekannt und das Spielprinzip simpel und doch genial. Das Spiel wurde von der Firma Ravensburger Digital GmbH entwickelt und vertrieben. Auf der Homepage heißt es: "Die Qualität, die Spiele und Bücher von Ravensburger auszeichnet, ist auch der Maßstab für unsere digitalen Produkte:[...]" \cite{ravensburger_digital} Jedoch startete unter iOS 7 kein Spiel, Oberflächenelemente verschwanden willkürlich. Der Maßstab wurde hier anscheinend nicht erreicht. Getestet wurde die Version 3.0, welche die Nutzung der "My Photos" Funktion für iOS 8 beheben und Retina Unterstützung bringen sollte. Das Hauptmenü ist außerdem nur flächenanteilig geteilt und nicht auf Ebenen. Die tieferen Einstellungen in einem Untermenü unterzubringen würde der Startfläche ein übersichtlicheres Umfeld bieten. Zu sehen ist also, dass die App mit Stabilitätsproblemen zu kämpfen hat. Ebenfalls ist für das Kundengebiet dieser Arbeit das Hauptmenü unnötig überfüllt. Eine intuitive Nutzung ist somit leider eingeschränkt gewährleistet. Außerdem gibt es diese App leider nur für iOS Systeme. Die Zeichnungen hingegen sind für jedes Kartenset passend gewählt und beinhalten schöne klare Grafiken. Auch das eigentliche Spiel, wenn es läuft, funktioniert wie beworben und bietet immer eine Herausforderungen dank der Schwierigkeitsauswahl.

\subsection{Das passt! - Das Spiel zur Aktivierung von Menschen mit Demenz}
Das passt! deutet die möglichen Schwierigkeitsgrade mit drei Schattenumrissen von Tieren an, welche in der Mitte die jeweilige Härte schriftlich verdeutlichen. Die Objekte wild über den Desktop zu verteilen erzeugt in Verbindung mit dem überfüllten Hintergrund eine unruhig Stimmung. Die Auswahl wird noch einmal mit einem Pfeil verdeutlicht, jedoch startet erst ein Druck auf den grünen Button das eigentliche Spiel. Von einer intuitiven Menüführung ist hier keine Spur. 

\begin{figure}[!htb]
\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bilder/das_passt/main}}
\caption{Hauptmenü von "Das passt!" \cite{das_passt}.}
\label{abbildung_das_passt_hauptmenue}
\end{figure}

Innerhalb der Spiele dominieren Animationen und Reizüberflutungen. Zum Start des Spieles fliegen alle vorhandenen Tiere wild durcheinander bis das eigentliche Spiel begonnen werden kann. Jede Interaktion der Karten wird mit einer weiteren Animationen verdeutlicht. Dabei treffen Wackel-, Bewegungs- und Ausblendungsanimation innerhalb kurzer Zeit auf einander. Der erfolgreiche Abschluss einer Runde wird unbeachtet verworfen und der Spieler landet wieder im Hauptmenü. Eine Wertschätzung des Sieges oder Rekapitulation der erworbenen Punkte ist hier nicht vorhanden. Genannte Kritikpunkte ließen sich auch von Chefarzt Konstantin Lekkos hören. Auch diese App ist ebenfalls nur für iOS Systeme verfügbar. Das Kernspielprinzip ist jedoch interessant und bietet eine weitere Abstrahierung zum normalen Finden von Paaren.

\subsection{Solitär +}
Das Spiel ist natürlich nicht direkt auf diese Zielgruppe ausgelegt, jedoch muss es erwähnt werden. Da die gewählten Bilder lediglich visueller Natur sind, werden sie nicht in irgendwelche Spielmechaniken mit eingebettet. Ein Denkprozess wird also nicht mit den gewählten Bildern verknüpft. Die Spieloberfläche ist jedoch sehr gelungen, da der Spieler direkt in ein neues Spiel startet und sofort los legen kann. Die Karten sind gut sichtbar und sinnig platziert. Es herrscht keinerlei unnötiges Animieren während der Sitzung, welches zu keinerlei Ablenkungen führt. 

\section{Chancen am Markt}
Um eine Aussage darüber treffen zu können, ob sich eine Entwicklung dieser Anwendung langfristig lohnt muss der IST-Zustand des Marktes bewertet werden. Nach einem Ausflug in den aktuellen Stand der vorhandenen Anwendungen ergibt sich dafür ein klareres Bild. Dafür bringen wir einerseits die eben beschriebenen Konkurrenten in Verbindung mit dem Bedarf dieser Art von Anwendungen.

Ein Gesellschaftsspiel mit persönlichen Elementen und einfach Bedienung, welche gleichzeitig zum Denken anstößt, gliedert sich als Unterkategorie der allgemeinen Gesellschaftssiele. Speziell in diesen Fall unter Kartenspiele als auch der Denkspiele. Anhand der Anzahl der oben beschriebenen Konkurrenten ist eine klare Nischenkategorie erkennbar, welche ein großes Potential verdeutlicht.

Die vorhandenen Anwendungen weisen jedoch starke Schwächen auf. Diese Faktoren können für die meisten Anwender ein Ausschlusskriterium sein solch eine Anwendungen zu nutzen bzw. zu installieren. Daraus resultiert ein Markt, welcher noch nicht richtig beliefert wird. Die Marktlücke ist also eindeutig vorhanden!
